**小樽商科大学**（，官方英译：Otaru University of
Commerce），是一所位于[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[小樽市的国立大学](../Page/小樽.md "wikilink")。建立于1949年。

## 大学概要

小樽商科大学位于日本北海道小樽市，建立于1949年。其前身为1910年设立的小樽商业高校（1944年改为小樽经济专门学校）。设有全日制和非全日制课程，是国立大学中唯一的一所社会科学系单科大学。与神户大学，大阪市立大学，一桥大学等三所旧商大关系密切。

## 沿革

  - 1910年　小樽高等商业学校设立
  - 1944年　改名为小樽经济专门学校
  - 1949年　小樽商科大学设立（商学部）
  - 1952年　开设[短期大学部](../Page/小樽商科大学短期大学部.md "wikilink")
  - 1954年　开设专业科（经理经营学专业）
  - 1965年　增设管理科学科
  - 1971年　开设研究生院硕士课程（商学研究科），废止专业科
  - 1991年　商学部全学科以及短期大学部改组。商学科改成经济学科，商学科，企业法学科，社会情报学科等四学科。
  - 1996年　废止短期大学部
  - 1997年　在札幌市中央区（北海道经济中心大楼）设置札幌校区
  - 2004年　废止商业教师培养课程
  - 2004年　研究生院增设MBA专业
  - 2005年　札幌校区搬到札幌西站口（札幌55大楼）

## 教育和研究

  - 大學部
      - 商学部
          - 经济学科
          - 商学科
          - 企业法学科
          - 社会情报学科
  - 研究所
      - 商學研究科
          - 现代商学专攻（博士前、後期课程）
          - 企業管理專攻（[MBA](../Page/MBA.md "wikilink")）
  - 附属机关
      - 附属图书馆
      - 語言中心（）
      - 创业中心（）
      - \-{zh-tw:資訊;zh-cn:信息;}-处理中心（）
      - 国际交流中心
      - 保健管理中心
      - 教育开发中心
      - [全球在地化戰略推進中心](../Page/全球在地化.md "wikilink")（）

## 国际交流

  -   - [奥塔哥大学](../Page/奥塔哥大学.md "wikilink")\[1\]（1992年11月21日）

  -   - [忠南大学校](../Page/忠南大学校.md "wikilink")（1993年12月3日）
      - [成均馆大学校](../Page/成均馆大学校.md "wikilink")（2008年2月4日）

  -   - [卧龙岗大学](../Page/卧龙岗大学.md "wikilink")（1994年2月16日）

  -   - [西密歇根大学](../Page/西密歇根大学.md "wikilink")（1994年3月1日）
      - [奥格尔索普大学](../Page/奥格尔索普大学.md "wikilink")（2001年1月1日）
      - [南达科达州立大学](../Page/南达科达州立大学.md "wikilink")（2001年2月14日）
      - [穆伦堡学院](../Page/穆伦堡学院.md "wikilink")（2001年2月17日）

  -   - [东北财经大学](../Page/东北财经大学.md "wikilink")（1996年3月1日）
      - [兰州大学](../Page/兰州大学.md "wikilink")（1999年10月5日）

  -   - [拜罗伊特大学](../Page/拜罗伊特大学.md "wikilink")（1998年5月26日）
      - [柏林经济和法律应用科学大学](../Page/柏林经济和法律应用科学大学.md "wikilink")（2002年3月20日）

  -   - [俄罗斯极东联邦综合大学](../Page/俄罗斯极东联邦综合大学.md "wikilink")（1999年12月15日）
      - [萨哈林国立大学](../Page/萨哈林国立大学.md "wikilink")（2013年3月21日）

  -   - [艾克斯-马赛大学](../Page/艾克斯-马赛大学.md "wikilink")（1999年4月1日）

  -   - [维也纳经济大学](../Page/维也纳经济大学.md "wikilink")（2000年1月17日）

  -   - [谢菲尔德大学](../Page/谢菲尔德大学.md "wikilink")（2001年3月2日）

  -   - [毕夫柔斯特商业专科学校](../Page/毕夫柔斯特商业专科学校.md "wikilink")（2002年3月11日）

  -   - [布尔戈斯大学](../Page/布尔戈斯大学.md "wikilink")（2002年3月12日）

  -   - [越南国家大学，胡志明市](../Page/越南国家大学，胡志明市.md "wikilink")（2008年4月25日）

  -   - [奥卢应用科学大学](../Page/奥卢应用科学大学.md "wikilink")（2008年4月25日）

## 著名的校友

  - [石川哲郎](../Page/石川哲郎.md "wikilink") -
    [雪印乳业原社长](../Page/雪印乳业.md "wikilink")
  - [小林多喜二](../Page/小林多喜二.md "wikilink") - 作家、小樽高等商业学校毕业
  - [伊藤整](../Page/伊藤整.md "wikilink") - 作家、小樽高等商业学校毕业
  - [菊池正平](../Page/菊池正平.md "wikilink") - 北海道中央汽车公司社长
  - [佐佐木宪昭](../Page/佐佐木宪昭.md "wikilink") -
    [日本共产党](../Page/日本共产党.md "wikilink")[众议院议员](../Page/众议院.md "wikilink")

## 外部链接

  - [小樽商科大学主页](http://www.otaru-uc.ac.jp/)
  - [小樽商科大学概要](http://www.otaru-uc.ac.jp/kokusai/chinese/f1.htm)

## 参考文献

[Category:北海道的大學](../Category/北海道的大學.md "wikilink")
[Category:日本的國立大學](../Category/日本的國立大學.md "wikilink")
[Category:1949年創建的教育機構](../Category/1949年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:小樽市](../Category/小樽市.md "wikilink")
[Category:石狩市](../Category/石狩市.md "wikilink") [Category:中央區
(札幌市)](../Category/中央區_\(札幌市\).md "wikilink")

1.  “10年ごし姉妹の契り NZ・オタゴ大と樽商大が交流覚書”. [北海道新聞](../Page/北海道新聞.md "wikilink")
    (北海道新聞社). (1989年10月26日)